\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[a4paper,portrait]{geometry}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{multicol}
\usepackage{makeidx} 
\usepackage{color} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{url}
\usepackage{lipsum}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphics}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{tabularx, booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xlop}

\input epsf

\makeindex

\begin{document}
\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fontfamily{lmss}\selectfont

\title{\bf Relatório de Sistemas Digitais \\
Traballho L2\\
Circuitos Combinatórios Típicos}
\author{João Oliveira\\
Tomás A. Reis\\
\\
Instituto Superior Técnico \\
Universidade de Lisboa}
\date{10 de Abril de 2014 \\
Quinta-Feira LSD1}
\maketitle

\pagebreak
\section{Introdução}
Neste trabalho tem-se como objectivo a concepção e montagem de um circuito 
capaz de seleccionar uma função que depende de um {\it input} A no intervalo 
[0;15], e uma saída para este sinal. Para executar esta selecção é também 
dado um {\it input} I no intervalo [0;7] em que o digito mais significativo 
selecciona a função e os outros dois a saída. 
\par
Neste relatório apresentamos uma concretização possível deste circuito 
utilizando o mínimo material, partindo do disponível no laboratório. Inclui, 
igualmente, uma explicação do funcionamento das várias funções lógicas e 
a forma como estão ligadas de forma a realizar as funções pretendidas, bem 
como a listagem dos circuitos integrados necessários à sua montagem.
\par
Também são apresentados os resultados verificados em laboratório após a 
montagem do circuito como apresentado.

\section{Projecto}
\subsection{Cálculo das Constantes}
O número de aluno utilizado foi o 78811, visto ser o de menor valor. Como 
podemos observar nas divisões apresentadas em seguida, os restos da primeira e 
segunda divisão inteira por oito, que correspondem aos dois dígitos menos 
significativos em base oito, são idênticos e de valor 3. 
\par
\vspace*{1\baselineskip}
\hspace{20pt} \opdiv[maxdivstep=4]{78811}{8} \hspace{60pt} 
\opdiv[maxdivstep=4]{9851}{8}
\vspace*{1\baselineskip}
\par
Assim, teremos:
\begin{equation}
K_1=K_0=3
\end{equation}
\subsection{Diagrama Lógico}
\subsubsection{O Circuito}
O circuito a construir recebe um um número A no intervalo 
[0;15], representado pelos dígitos binários a\textsubscript{3}, 
a\textsubscript{2}, a\textsubscript{1} e a\textsubscript{0} (sendo 
a\textsubscript{3} o {\it bit} mais significativo e a\textsubscript{0} o menos) 
e três {\it bits} de selecção I\textsubscript{2}, I\textsubscript{1} e 
I\textsubscript{0}, seleccionando uma de duas funções de A, e uma de quatro 
saídas, representadas por S\textsubscript{3}, S\textsubscript{2}, 
S\textsubscript{1} e S\textsubscript{0}, para esta função. A função 
f\textsubscript{1} é ``1'' excepto quando A = K\textsubscript{1}, enquanto 
f\textsubscript{0} é ``1'' apenas quando A = K\textsubscript{0}, estando por 
isso ambas definidas para todos os valores de A. A 
função é seleccionada pelo {\it bit} I\textsubscript{2} e a saída pelos 
{\it bits} I\textsubscript{1} e I\textsubscript{0}, correspondendo cada 
combinação destes dois {\it bits} à saída cujo número de identificação 
é representado em binário por I\textsubscript{1}I\textsubscript{0}.
\par
\subsubsection{Funções a Seleccionar}
As duas funções a seleccionar dependem do valor de A, sendo que a primeira 
função f\textsubscript{1} tem valor ``0'' apenas quando A igual a uma 
constante K\textsubscript{1}, enquanto f\textsubscript{0} é ``1'' apenas 
quando A 
é igual a uma constante K\textsubscript{0}.
\par
De forma a realizarmos estas funções concluímos que o mais simples seria 
utilizarmos um {\it decoder} 3:8. Este circuito recebe três {\it bits} de 
selecção e três para o {\it enable} e tem oito saídas, numeradas de 0 a 7. 
Quando o {\it enable} tem valor ``1'' (sendo o resultado do produto de três 
entradas, duas delas negadas, isto corresponde a ``1'' na entrada positiva e 
``0'' nas entradas negativas), a 
saída cujo número corresponde ao número codificado nos {\it bits} de 
selecção fica activa. Nos {\it decoders} usados, que têm as saídas negadas, 
isto corresponde a ter a saída seleccionada em {\it ``low''} e as restantes em 
{\it ``high''}. Caso o {\it enable} não seja ``1'', todas as saídas 
estão inactivas em  {\it ``high''}.
\par
Como as constantes são inferiores a 8, ligamos a\textsubscript{3} às duas 
entradas negadas do {\it enable}. Assim, como A é certamente diferente de K 
quando a\textsubscript{3} tem valor ``1'', o {\it decoder} fica inactivo nesta 
situação. A entrada positiva do enable é ligada ao VCC de forma a estar 
sempre no valor ``1''. 
\par
Os restantes dígitos de A são ligados às entradas do {\it decoder} para que, 
quando a\textsubscript{3} tem valor ``0'', a saída seleccionada corresponda ao 
valor de A. Como f\textsubscript{1} tem valor ``1''  sempre que A é distinto 
de K\textsubscript{1} ligamos esta função à saída do {\it decoder} de 
número K\textsubscript{1}, que quando seleccionada ficará em {\it ``low''} e 
caso contrário em permanece em {\it ``high''}, o comportamento desejado para 
f\textsubscript{1}. Analogamente ligamos 
f\textsubscript{0} à saída K\textsubscript{0} com uma porta NOT.
\par
Neste caso, como ambas as constantes são 3, isto corresponde a ligar 
f\textsubscript{1} directamente à saída número 3 deste {\it decoder} e 
f\textsubscript{0} a uma porta NOT ligada a esta mesma saída. Estas funções 
poderiam também ser concretizadas com portas lógicas, como portas NAND ou 
NOR, porém tal não levaria nem a um menor número de circuitos integrados 
utilizados nem a uma simplificação da montagem.
\par

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.1]{logigrama.eps}
\caption{Diagrama Lógico}
\end{figure}

\subsubsection{Selecção de Saída}
A selecção de saída é a tarefa típica de uma {\it demultiplexer} 
e como tal utilizaremos outro {\it decoder} com {\it enable}, circuito 
equivalente. Este {\it decoder} é idêntico ao {\it decoder} 3:8 descrito 
anteriormente para as funções a seleccionar.
\par 
Os {\it bits} I\textsubscript{1} e I\textsubscript{0} são ligados às entradas 
de selecção do {\it decoder} de valor menos significativo e a entrada mais 
significativa ao VCC. Transformamos, efectivamente, o {\it decoder} 3:8 num 
{\it decoder} 2:4, visto que apenas as quatro últimas saídas (as saídas 
4,5,6 e 7, ligadas a 
S\textsubscript{0}, S\textsubscript{1}, S\textsubscript{2} e 
S\textsubscript{3}, respetivamente) poderão ser seleccionadas consoante o 
valor dos dois {\it 
bits} de seleccção, I\textsubscript{1} e I\textsubscript{0}. Tal ocorre pois 
o {\it bit} mais significativo terá sempre valor ``1'', limitando o {\it 
input} de selecção ao intervalo [4;7]. Optámos pelas saídas 4 a 7 em 
detrimento das saídas 0 a 3 por ser mais fácil de montar. 
\par
Como os {\it decoders} disponíveis 
têm as saídas negadas, considerar-se-á, para efeitos de simplificação, que 
as saídas inactivas estão em {\it ``high''} (o contrário podia facilmente 
ser obtido com uma porta NOT em cada saída, porém aumentaria 
desnecessariamente o número de circuitos integrados). 
\par
O sinal que será repetido na saída seleccionada entra através do {\it 
enable}. Quando o {\it enable} é ```0'' todas as saídas estão em {\it 
``high''}, caso seja ``1'' a saída seleccionada pelos {\it bits} de selecção 
está em {\it ``low''} e as restantes em {\it ``high''}. Como as saídas não 
seleccionadas estão sempre em {\it ``high''}, como pretendido, notemos que a 
saída seleccionada estará em {\it ``low''} quando o {\it enable} está em 
{\it ``high''} e vice-versa. Ou seja, se desejarmos que a saída selecionada 
tenha o valor da função seleccionada basta garantir que o {\it enable} 
corresponde à negação do valor da função seleccionada.
\subsubsection{Selecção da Função}
Para a selecção das funções com o dígito I\textsubscript{2} optámos por 
uma selecção com lógica simples. Uma solução alternativa com {\it buffers 
tri-state} seria possível porém correria o risco de curto-circuito sem trazer 
vantagens substanciais, 
visto que requereria um número de circuitos integrados superior. 
\par
A função seleccionada f\textsubscript{s} deve ter o valor de 
f\textsubscript{1} quando I\textsubscript{2} é ``1'' e o valor de 
f\textsubscript{0} quando I\textsubscript{2} é ``0''. Isto fica traduzido pela 
expressão algébrica trabalhada em (2).

\begin{equation}
\begin{split}
f_s(f_1,f_0,I_2) & = I_2f_1+\overline{I_2}f_0 \\
                 & = \overline{\overline{I_2f_1+\overline{I_2}f_0}}  \\
                 & = \overline{\overline{\overline{(\overline{I_2}+ 
                     \overline{f_1})}+\overline{(I_2 + \overline{f_0})}}} \\
               	 & = \overline{\overline{\overline{(\overline{I_2}+ 
                     f_0)}+\overline{(I_2 + f_1)}}} \\
\end{split}
\end{equation}
Em que no último passo se toma em atenção o facto de que, sendo 
K\textsubscript{0}=K\textsubscript{1}, f\textsubscript{1} ser igual à 
negação de f\textsubscript{0}, e vice-versa.
Como vimos anteriormente, para que a saída seleccionada do {\it decoder} final 
tenha o valor de f\textsubscript{s}, o {\it enable} deve corresponder à 
negação de f\textsubscript{s}, isto é:
\begin{equation}
EN(f_1,f_0,I_2) = \overline{f_s(f_1,f_0,I_2)}  = 
\overline{\overline{(\overline{I_2}+ 
                     f_0)}+\overline{(I_2 + f_1)}} \\
\end{equation}

O que poderia ser implementado com três portas NOR-2 e portas NOT. Todavia 
o {\it enable} dos {\it decoders} utilizados não é uma entrada de um só {\it 
bit}, tendo implementado uma porta AND-3 com duas entradas negadas da qual 
resulta o {\it enable}. Ligando a entrada não-negada ao VCC, tornando o seu 
valor constante e igual a ``1'', ficamos, efectivamente, com uma porta AND-2 de 
entradas negadas, que equivale a um NOR-2 que tem como entradas as entradas 
negadas do {\it enable} e como saída o próprio {\it enable}. Podemos assim 
aproveitar esta porta NOR-2 para a realização da lógica apresentada. Sendo 
EN\textsubscript{0}, EN\textsubscript{1}, EN\textsubscript{2} as entradas do 
{\it enable}, em que EN\textsubscript{0} e EN\textsubscript{1} são as entradas 
negadas, teremos:
\begin{equation}
EN_0(f_1,f_0,I_2) = \overline{(\overline{I_2} + f_0)} \\
\end{equation}
\begin{equation}
EN_1(f_1,f_0,I_2) = \overline{(I_2+ f_1)} \\
\end{equation}
\begin{equation}
EN_2(f_1,f_0,I_2) = 1 \\
\end{equation}
\par

O que, como podemos observar na Tabela 1, assegura que o valor da saída 
seleccionada (S\textsubscript{s}) é idêntico ao da função seleccionada. 
Nesta tabela estão omitidas as situações em que f\textsubscript{0} e  
f\textsubscript{1} pois tal nunca ocorre, visto serem a negação uma da outra.

\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{0.9\textwidth}
{||  >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 |   >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
     >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
 ||  >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
     >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
     >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X
 |   >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 |   >{\centering\arraybackslash}X ||}
\hline
 I\textsubscript{2} &
 f\textsubscript{1} &  f\textsubscript{0} & 
EN\textsubscript{0} & EN\textsubscript{1} & 
EN\textsubscript{2} & EN & S\textsubscript{s} \\ \hline\hline
0  & 0  & 1  & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
0  & 1  & 0  & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
1  & 0  & 1  & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ \hline
1  & 1  & 0  & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Tabela de Verdade do {\it Enable}}
\end{table}
\par
Utilizando portas NOR-2 como portas NOT esta solução permite que sejam apenas 
necessários três circuitos integrados, algo que nenhuma solução alternativa 
encontrada (com NAND-2 ou {\it buffers}, por exemplo) conseguia. Na Figura 1 
está desenhado o diagrama lógico do circuito como aqui descrito.

\subsection{Esquema elétrico}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=.1]{esqelect.eps}
\caption{Esquema Eléctrico}
\end{figure}
\par

De forma a concretizarmos o circuito, serão necessários os seguintes 
circuitos integrados:
\begin{enumerate}
    \item 2x SN74LS138 ({\it Decoders} 3:8)
    \item 1x SN74LS02  (Portas NOR-2)
\end{enumerate}
\par
As ligações deste circuito com estes componentes estão descritas no esquema 
eléctrico apresentado na Figura 2.
\section{Montagem e Teste}
\subsection{Montagem}
Montou-se o circuito na {\it breadboard} utilizando os circuitos requisitados.

\pagebreak
\subsection{Teste do circuito}
\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{1.0\textwidth}
{|| >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X  
 |  >{\centering\arraybackslash}X           ||}
\hline 
\multicolumn{4}{||c||}{Valores de entrada} &
\multicolumn{2}{  c||}{Valores Esperados}  &
\multicolumn{2}{  c||}{Valores Obtidos} \\
  \hline
a\textsubscript{3} & a\textsubscript{2} & 
a\textsubscript{1} & a\textsubscript{0} & 
f\textsubscript{1} & f\textsubscript{0} & 
f\textsubscript{1} & f\textsubscript{0} \\ \hline
0  & 0  & 0  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 0  & 0  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 0  & 1  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 0  & 1  & 1  & H  & L  &&\\ \hline
0  & 1  & 0  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 1  & 0  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 1  & 1  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
0  & 1  & 1  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 0  & 0  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 0  & 0  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 0  & 1  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 0  & 1  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 1  & 0  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 1  & 0  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 1  & 1  & 0  & L  & H  &&\\ \hline
1  & 1  & 1  & 1  & L  & H  &&\\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Tabela de Testes das Funções}
\end{table}

\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{1.0\textwidth}
{|| >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
    >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 || >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
        >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
        >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
        >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 || >{\centering\arraybackslash}X  
 |  >{\centering\arraybackslash}X 
 |  >{\setlength\hsize{1\hsize}\centering}X 
 |  >{\centering\arraybackslash}X ||}
\hline 
\multicolumn{5}{||c||}{Valores de entrada} & 
\multicolumn{4}{  c||}{Valores Esperados} & 
\multicolumn{4}{  c||}{Valores Obtidos} \\
\hline

I\textsubscript{2} & I\textsubscript{1} & 
I\textsubscript{0} & 
f\textsubscript{1} & f\textsubscript{0} & 
S\textsubscript{3} & S\textsubscript{2} & 
S\textsubscript{1} & S\textsubscript{0} &
S\textsubscript{3} & S\textsubscript{2} & 
S\textsubscript{1} & S\textsubscript{0} 
\\ \hline
0  & 0  & 0  & X  & 0  & H  & H  & H  & L  &&&& \\ \hline
0  & 0  & 0  & X  & 1  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
0  & 0  & 1  & X  & 0  & H  & H  & L  & H  &&&&\\ \hline
0  & 0  & 1  & X  & 1  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
0  & 1  & 0  & X  & 0  & H  & L  & H  & H  &&&&\\ \hline
0  & 1  & 0  & X  & 1  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
0  & 1  & 1  & X  & 0  & L  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
0  & 1  & 1  & X  & 1  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 0  & 0  & 0  & X  & H  & H  & H  & L  &&&&\\ \hline
1  & 0  & 0  & 1  & X  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 0  & 1  & 0  & X  & H  & H  & L  & H  &&&&\\ \hline
1  & 0  & 1  & 1  & X  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 1  & 0  & 0  & X  & H  & L  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 1  & 0  & 1  & X  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 1  & 1  & 0  & X  & L  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
1  & 1  & 1  & 1  & X  & H  & H  & H  & H  &&&&\\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Tabela de Teste das Saídas}
\end{table}
\pagebreak

\section{Conclusão}
Neste trabalho concebeu-se e montou-se uma unidade combinatória capaz de 
executar duas funções de um número A, seleccionar uma destas e apresentá-la 
numa saída seleccionada entre quatro. Para tal, verificou-se que uma solução 
com a utilização de dois {\it decoders} 3:8, 
um para obter as funções e outro para seleccionar as saídas, e de quatro 
portas NOR-2, duas para a selecção da função e duas como portas NOT, 
concretizava a tarefa de forma eficiente partindo de material disponível. O 
facto de se ter aproveitado o AND-3 integrado no {\it enable} do {\it decoder} 
como porta NOR-2 concretizou uma enconomização substancial de recursos, tendo 
diminuído o número de circuitos integrados necessários para apenas três, 
sendo que as montagens alternativas utilizavam pelo menos quatro.
Esta foi a solução montada em 
laboratório.

\end{document}

-----------> footnotes
